---
layout: post.njk
title: Extremer eliminativer Materialismus
date: 2020-12-31T19:55
---
Vor einiger Zeit bin ich auf [einen Thread](https://i.warosu.org/data/lit/img/0153/71/1589566133348.png) gestoßen, in dem es um den extremen eliminativen Materialismus (EEM) ging. In Kürze, es ist eine philosophische Richtung, die sich der User erdacht hat und auf dem eliminativen Materialismus aufbaut, bei dem es darum geht, dass mentale oder psychologische Zustände nicht wirklich real sind, sondern uns nur so vorkommen. Im Gegensatz dazu geht der EEM aber einen Schritt weiter und überträgt diesen Gedanken auf das Leben und das Sein an sich.

Dadurch, dass wir letzten Endes nur aus Atomen und subatomaren Teilchen bestehen, wird behauptet, dass es keinen fundamentalen oder metaphysischen Unterschied gibt zwischen Lebewesen und Dingen, die nicht lebendig sind. Du als Mensch bestehst aus den gleichen Elementen aus denen auch Kristalle bestehen, nur sind sie bei dir anders angeordnet, wodurch ein anderes Ergebnis zustande kommt, aber dieses Ergebnis ist nur eine Erscheinung. Dinge, die wir Lebewesen zuschreiben, wie zum Beispiel die Fähigkeit sich zu reproduzieren, treten auch bei nichtlebendigen Strukturen auf, genannt Autokatalyse. Wir als Menschen sollen demnach eine große Ansammlung von Autokatalysatoren sein; wir sind ein System von Systemen von Systemen usw. Durch die schiere Komplexität, in der sich die Atome angeordnet haben, entstehen Erscheinungen wie Bewusstsein. Sie sind aber nicht *tatsächlich* real, sondern nur der Anordnung der Teilchen geschuldet. Dass sie sich so geordnet haben, hat keinen tieferen Grund, genauso wie es keinen tieferen Grund hat, wieso die Erde sich um die Sonne dreht. Es passiert einfach, weil es physikalische Gesetze sind, weil irgendwann einmal ein simpler chemischer Prozess irgendwo auf der Welt begann (durch Vakuumfluktuation), sich immer weiter ausbreitete und niemand ihn aufgehalten hat.

So gesehen hat das Leben also keinen Sinn, außer dass es eine besondere atomare Ordnung ist. Besonders in dem Sinne, dass es diese Erscheinungen begünstigt. Demnach werden auch alle Philosophien und Religionen dieser Welt bedeutungslos.

Als ich die Ideen zum ersten Mal durchlas, musste ich sofort an [die Buchstabenanalogie](/posts/der-grund-von-allem-oder-die-buchstabenanalogie/) denken. Der User hat hier einen beliebten Denkfehler gemacht, den Leute gerne machen, die behaupten, dass es nur Materie gäbe und sonst nichts. Und zwar, dass sie Emergenz komplett ignorieren.

Zwar stimmt die Prämisse, dass wir im Kleinen aus Atomen bestehen, aber wenn die Atome sich zu gewissen Strukturen zusammenschließen, dann ist der Zusammenschluss mehr als nur die Summe ihrer Einzelteile. Die Atome bilden dann eine neue Ebene, die für sich steht und real ist. Genauso wie das Wort "Raum" aus den Buchstaben "R", "a", "u" und "m" gebildet wird, aber dennoch als Wort real und mehr als die Anordnung seiner Buchstaben ist. Diese Wortebene kann nicht einfach ignoriert oder relativiert werden. Ebenso sind Moleküle mehr als nur die Summe von Atomen und Zellen sind mehr als die Summe von Molekülen. Wenn Zellen sich zusammenschließen zu Organen und Lebewesen, sind auch sie mehr als ihre Einzelteile. Bewusstsein ist nicht nur eine Erscheinung, die auftritt, weil sich Gehirnzellen auf eine gewisse Weise arrangiert haben bzw. hat dieses Arrangement etwas neues erschaffen, das real ist und nicht nur eine Erscheinung. Staaten sind auch nicht nur eine Zusammenkunft von Menschen und Institutionen, sondern bilden ihre eigene Einheit.

Dass dem so ist, kann man auch an einem Phänomen beobachten, das ich **Permutationsprinzip** nenne und über das ich bisher noch nie geschrieben habe, auch nicht in dem Post über die Buchstabenanalogie. Es ist die einfache Beobachtung, dass sobald eine neue Ebene entsteht, die Elemente, die diese Ebene bilden, etwas an Relevanz verlieren. Und je mehr Ebenen darüber gebildet werden, desto mehr an Relevanz verlieren die Elemente der unteren Ebenen. Wir als Menschen z.B. sind auf atomarer Ebene ständiger Veränderung ausgesetzt, genauso wie auf zellulärer Ebene, aber das ändert uns nicht als Person. Genauso ändert es nichts an Gesellschaften, wenn einzelne Menschen, die die Gesellschaften ausmachen sterben oder neue hinzukommen. Es müssen erst wirklich größere Veränderungen stattfinden, damit es einen merklichen Einfluss auf die oberen Ebenen hat.

Das gleiche können wir auch in der Buchstabenanalogie beobachten. Angeführt hierbei sei das bekannte Beispiel, dass es nicht wichtig ist, dass die Buchstaben immer richtig angeordnet sind, um die Wörter lesen zu können: "Gmäeß eneir Sutide eneir Uvinisterät, ist es nchit witihcg, in wlecehr Rneflogheie die Bstachuebn in eneim Wort snid, das ezniige was wcthiig ist, das der estre und der leztte Bstabchue an der ritihcegn Pstoiin snid." Wären Wörter nicht real, sondern nur eine Illusion, die durch eine bestimmte Anordnung von Buchstaben erzeugt wird, so dürften sie nicht existieren, wenn sich diese Anordnung wie in dem Beispiel ändert. Und wären Sätze nicht real, sondern nicht mehr als die Anordnung von Wörtern, so würden sie keinen Sinn ergeben müssen, wenn ein unbekanntes Wort darin vorkommt, doch wir wissen, dass man die Bedeutung von Wörtern oft aus dem Gesammtzusammenhang erschließen kann.
